\chapter{Giải thuật tiến hóa đa nhân tố giải bài toán Cây khung phân cụm có đường đi ngắn nhất}
\label{chap:mfea}
Chương~\ref{chap:mfea} đề xuất một giải thuật tiến hóa đa nhân tố dựa trên chiến lược mã hóa được đã trình bày ở chương \ref{chap:encoding} (gọi là \gls{k-mfea}) để giải quyết K bài toán \gls{cluspt} đồng thời.  Thêm vào đó, các toán tử xây dựng không gian chung, xây dựng biểu diễn cá thể trong từng tác vụ cũng như là một cách tính hàm mục tiêu mới cũng được đề xuất và thảo luận để tăng  tính hiệu quả cũng như tốc độ của thuật toán.

Lược đồ của thuật toán đề xuất được trình bày trong thuật toán~\ref{alg:mfea_main}. Các  bước chi tiết của thuật toán được thảo luận kỹ trong các mục bên dưới.
\small\begin{algorithm}
 	\setstretch{0.8}
	\Begin
	{	
		Khởi tạo không gian chung \gls{uss}\Comment{Chi tiết trình bày ở~\ref{mfea:uss}}\;
		$t \gets 0$\;
		{\small\tcc{khởi tạo quần thể ban đầu}	}	
		$P(0) \gets$ Sinh ngẫu nhiên $N$ cá thể trong \gls{uss} \Comment{Thuật toán~\ref{alg:init_method}}\;		
		\ForEach{Cá thể $p_i \in P(0)$}
		{
			Gán  skill-factor  $\tau_i = (i-1) \mod N +1$\;
			Xây dựng biểu diễn cá thể riêng  $sr_i$ của  $p_i$ trong tác vụ tương ứng với skill-factor $\tau_i$\Comment{Chi tiết ở thuật toán~\ref{alg:decoding1}}\;
			\If {$sr_i$ là biểu diễn không hợp lệ}
			{
				Thực hiện các toán tử sửa chữa trên $sr_i$ \Comment{Thuật toán~\ref{alg:repair}}\;
			}
			Xây dựng một lời giải $s_i$ của bài toán \gls{cluspt}  theo hai mức dựa trên $sr_i$ \Comment{Phươnng pháp được trình bày ở thuật toán ~\ref{alg:decoding}}\; 
			Tính toán độ thích nghi của $p_i$ dựa trên $s_i$ chỉ theo tác vụ $\tau_i$ \; 
		}
		Cập nhật scalar fitness của mỗi cá thể trong $P(0)$\;
		
		\While{Điều kiện dừng chưa thỏa}
		{
			
			Quần thể con $P_c(t) \gets \emptyset$\;
			\While{$|P_c(t)| < N$}
			{	
				Chọn hai cá thể cha mẹ  $p_1, p_2$ theo thể thức giao đấu từ $P(t)$\;
				\uIf {$\tau_i == \tau_j$ or ($rand < rmp$)}{
				%	{\small\tcc{Thực hiện lai ghép}}
					$o_1, o_2  \gets$ Crossover($p_1$,$p_2$ )\Comment{Thuật toán~\ref{alg:crossover}}\;
					
					Skill-factor của các cá thể con $o_i$ được chọn ngẫu nhiên từ cha hoặc mẹ của chúng \;
				}\Else{
				%	{\small\tcc{Thực hiện đột biện}}
					$o_i \gets$ Mutation($p_i$) $(i = 1,2)$ \Comment{Thuật toán~\ref{alg:mutaion}}\;
					Skill-factor của $o_i \gets$ Skill-factor của cá thể cha $p_i$ $(i = 1,2)$\;
				}
				
			%	{\small\tcc{Xây dựng lời giải bài toán \gls{cluspt} tương ứng của cá thể và đanh giá độ thích nghi}}
				Xây dựng biểu diễn $sr_i$ của mỗi cá thể $o_i$ trong tác vụ tương ứng với  skill-factor được gán \Comment{Thuật toán~\ref{alg:decoding1}}\;
				
				\If{$sr_i$ không hợp lệ}
				{
					Sửa chữa  $sr_i$ \Comment{Thuật toán~\ref{alg:repair}}\;
				}
				Xây dựng lời giải bài toán \gls{cluspt} dựa trên $sr_i$\;
				
				%	\tcc{Evaluate the fitness of the solution of offspring individuals}
				Đánh giá độ thích nghi của $o_i$ trong tác vụ tương ứng với skill-factor \;
				$P_c(t) \leftarrow P_c(t) \cup \{o_i\}$, $i=1,2$\;
			}
			
			$P_B(t) \gets$ Chọn  50\% Cá thể tốt nhất từ $P(t)$\;
			$R(t) \gets P_c(t) \cup P_B(t)$\;
			Cập nhật scalar fitness của các cá thể trong $R(t)$\;
			$P(t+1) \gets$ Lấy ra  $N$ cá thể có scalar fitness cao nhất từ $R(t)$\; 			
			$t \leftarrow t+1$\;
		}
	}
	\caption{Thuật toán đa nhiệm đề xuất giải đa bài toán \gls{cluspt} đồng thời}
	\label{alg:mfea_main}
\end{algorithm}
\section{Phương pháp xây dựng không gian tìm kiếm chung}
\label{mfea:uss}
Để giải quyết K bài toán riêng này trong \gls{mfea}, không gian tìm kiếm của các bài toán này phải được kết hợp với nhau để sinh ra một không gian tìm kiếm chung (\gls{uss}). Các toán tử di truyền chỉ được thực hiện trên không gian này với mục đích tiết kiệm chi phí tính toán và tận dụng việc chuyển giao tri thức giữa các tác vụ khi giải quyết đồng thời. 
Không gian tìm kiếm chung \gls{uss} cho việc giải K bài toán tối ưu \gls{cluspt} được đề xuất là một đồ thị $G_u(V, E, h)$:
\begin{itemize}
	\item Tập đỉnh $V$ của đồ thị $G_u$ được phân ra thành $h$ cụm với $h$ là số cụm của bài toán \gls{cluspt} lớn nhất trong tất cả các tác vụ. $h = max( h^1, h^2,\dots, h^K)$ với $h^i$ là số cụm của tác vụ thứ $i$.
	\item Cụm thứ $j$ của đồ thị $G_u$ được ký hiệu là $C_j$, $C_j = C^{1*}_j \cup C^{2*}_j \cup \dots \cup C^{K*}_j $ với $C^{i*}_j$ là tập đỉnh liên cụm trong cụm thứ $j$ của tác vụ $i$. Tập đỉnh $V = \bigcup_{j =0}^h C_j$.
\end{itemize}
Chí phí để xây dựng không gian tìm kiếm chung của lời giải là $O(\sum_{i =1}^K V^i)$ với $V^i$ là tập đỉnh của đồ thị đầu vào của tác vụ thứ $i$.

Hình~\ref{fig:uss} minh họa các bước xây đựng dồ thị $G_u$ của không gian chung \gls{uss} từ hai tác vụ $T_1$ và $T_2$ . Hình ~\ref{fig:uss_a} và ~\ref{fig:uss_c} mô tả đồ thị đầu vào của hai tác vụ là $G^1$  với 14 đỉnh và $G^2$ với 19 đỉnh. Từ các đồ thị đầu vào, tiến hành loại bỏ hết tất cả các đỉnh không có kết nối trực tiếp với các cụm khác, chỉ để lại trong mỗi cụm các đỉnh liên cụm và các cạnh liên cụm tương ứng như hai đồ thị $G^{1'}$  và $G^{2'}$  được minh họa ở hai hình ~\ref{fig:uss_b} và ~\ref{fig:uss_d} tương ứng. Gộp các cụm tương ứng của hai đồ thị   $G^{1'}$  và $G^{2'}$  ta được đồ thị $G_u$  được minh họa ở hình ~\ref{fig:uss_e} và trong mỗi cụm. Phần màu đỏ và  phần màu vàng đánh dấu các đỉnh liên cụm của tác vụ $T_1$ và $T_2$.

\renewcommand{\scalefigure}{0.35}
\begin{figure}[!htb]
	\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}{0.35\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/uss/uss_a.png}
			\caption{}
			\label{fig:uss_a}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.35\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/uss/uss_b.png}
			\caption{}
			\label{fig:uss_b}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.35\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/uss/uss_c.png}
			\caption{}
			\label{fig:uss_c}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.35\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/uss/uss_d.png}
			\caption{}
			\label{fig:uss_d}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{0.25\textwidth}
		\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/uss/uss_e.png}
			\caption{}
			\label{fig:uss_e}	
		\end{subfigure}	
	\end{minipage}
	\caption{Quá trình xây dựng không gian tìm kiếm chung của thuật toán \gls{mfea} với hai tác vụ.}
	\label{fig:uss}
\end{figure}

\section{Khởi tạo cá thể}
Dựa theo chiến lược mã hóa đề xuất ở chương \ref{chap:encoding}, đồ án mã hóa mỗi cá thể trong không gian tìm kiếm chung bằng một mảng có $h$ phần tử với $h$ là số cụm của đồ thị trong không gian tìm kiếm chung $G_u$. Mỗi phần tử của mảng được chọn ngẫu nhiên từ tập đỉnh của cụm tương ứng. Sơ đồ của của phương pháp khởi tạo được trình bày ở thuật toán \ref{alg:init_method}. Độ phức tạp của thuật toán là $O(h)$ với $h$ là số cụm của đồ thị trong không gian tìm kiếm chung.
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị tìm kiếm trong không gian \gls{uss}:  $G_u(V,C,h)$} %with $C= \{C^{1}, C^{2},\ldots, C^{m}\}$}
	\KwOut{Biểu diễn cá thể  I}
	\BlankLine
	\Begin
	{	
		$I \gets \{ \}$ \;
		\For{k $\gets$  1 to h}
		{
			r $\gets$ Chọn ngẫu nhiên một đỉnh trong $C_{k}$\;
			I $\gets$ I $\cup$ \{r\}\;
		}
		\Return I\;
	}
	\caption{Phương thức khởi tạo cá thể}
	
	\label{alg:init_method}
\end{algorithm}
\section{Toán tử lai ghép}
Ở phần này, toán tử lai ghép (\gls{ncx}) được đề xuất dựa trên toán tử lai ghép hai điểm cắt. Chi tiết của toán tử đề xuất được trình bày ở thuật toán~\ref{alg:crossover}. Độ phức tạp của toán tử là $O(h)$ với $h$ là số cụm của đồ thị trong không gian tìm kiếm chung.

Hình ~\ref{fig:crossover} minh họa phép lai ghép \gls{ncx}. Hai cá thể con sinh ra bằng cách trao đổi đoạn gene giữa hai điểm cắt của cha và mẹ. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.5}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/crossover/crossover_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:crossover_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.5}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/crossover/crossover_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:crossover_b}
	\end{subfigure}
	\caption{Ví dụ minh họa toán tử lai ghép }
	\label{fig:crossover}
\end{figure}
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị không gian chung $G_u(V,C,h)$ với $C= \{ C_{1}, C_{2},.., C_{h}\}$,\\
		\qquad \quad Hai cá thể cha $P_i =\{r_{i1}, r_{i2},..,r_{ih}\}, i = 1,2;$}
	\KwOut{Hai cá thể con $O^*_{i} = \{r^*_{i1}, r^*_{i2},..,r^*_{ih}\}, i = 1,2;$ }
	\BlankLine
	\Begin
	{
		$O^{*}_i \leftarrow P_{i}, i = 1,2$\;
		$x_1, x_2 \leftarrow$ Chọn ngẫu nhiên hai điểm cắt trong khoảng $\{1,\ldots, h\}$\;
		\If{$x_1 > x_2$}
		{
			swap($x_1, x_2$)
		}
		\For{$j\leftarrow x_1$ \KwTo $x_2$}
		{
			swap($O^{*}_{1j}, O^{*}_{2j}$)\;
		}
		
		\Return $O^*_i, i = 1,2$\;
	}
	\caption{Toán tử lai ghép}
	\label{alg:crossover}
\end{algorithm}

\section{Toán tử đột biến}
Phép đột biến được đề xuất (\gls{nmo}) để giải bài toán CluSPT sẽ chọn ngẫu nhiên một cụm và thay đổi gốc cục bộ của cụm đó được trình bày ở thuật toán~\ref{alg:mutaion}. Độ phức tạp của toán tử là $O(1)$.

Hình~\ref{fig:mutation} minh họa phép đột biến \gls{nmo}. Hình ~\ref{fig:mutation_a} là đồ thị đầu vào với 4 cụm và 20 đỉnh. Phép đột biến được thực hiện trên cụm 4 và gốc cục bộ 19 của cụm này được thay thế bằng một đỉnh khác (14) trong cụm đó (ô màu xanh trên hình ~\ref{fig:mutation_b} và ~\ref{fig:mutation_c}). 
\begin{algorithm}[htbp]
	\KwIn{Đồ thị không gian chung $G_u(V,C,h)$ với $C= \{ C_{1}, C_{2},.., C_{h}\}$,\\
		\qquad \quad Cá thể cha $I =\{r_{1}, r_{2},..,r_{h}\}$}.
	\KwOut{Cá thể con $I^* = \{r^*_{1}, r^*_{2},..,r^*_{h}\}$ }
	\BlankLine
	\Begin
	{
		$I^* \gets I$\;
		$C_{k}$ $\gets$ Chọn ngẫu nhiên một cụm  trong $G_u$\;
		${r'}_{k} \gets$ Chọn một đỉnh ngẫu nhiên trong  $C_{k}$\;
		$ r^*_{k} \gets {r'}_{k}$\;
		\Return $I^*$\;
	}
	\caption{Toán tử đột biến}
	\label{alg:mutaion}
\end{algorithm}
\begin{figure*}[htbp]
	\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}{0.5\linewidth}
			\centering
			\renewcommand{\scalefigure}{0.4}
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/mutation/mutation_a.png}
			\caption{}
			\label{fig:mutation_a}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
			\centering
			\renewcommand{\scalefigure}{0.5}
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/mutation/mutation_b.png}
			\caption{}
			\label{fig:mutation_b}	
		\end{subfigure}	
		\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
			\centering
			\renewcommand{\scalefigure}{0.5}
			\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/mutation/mutation_c.png}
			\caption{}
			\label{fig:mutation_c}	
		\end{subfigure}
	\end{minipage}
	\caption{Ví dụ minh họa toán tử đột biến}
	\label{fig:mutation}
\end{figure*}
\section{Phương pháp xây dựng biểu diễn cá thể riêng trong từng tác vụ}
Để đánh giá một cá thể trong mỗi tác vụ, phải có một cơ chế xây dựng biển diễn tương ứng của cá thể trong tác vụ đó từ biểu diễn cá thể trong không gian chung. Ở phần này một toán tử xây dựng biểu diễn của cá thể trong từng tác vụ (\gls{pco}) được đề xuất.

Biểu diễn riêng của một cá thể trong mỗi tác vụ cũng là một mảng các phần tử có số chiều bằng số cụm của tác vụ đó. Mỗi phần tử của mảng là gốc đại diện của mỗi cụm tương ứng. 
Đầu tiên, gốc cục bộ của cụm chứa đỉnh nguồn được mặc định là đỉnh nguồn. Đối với các cụm còn lại, gọi $l$ là đỉnh tương ứng với phần tử thứ $i$ trong biểu diễn cá thể trong không gian chung. Gốc cục bộ thứ $i$ ($1<= i <= h^j$) của tác vụ $j$ được chọn lựa theo chiến lược sau:
\begin{itemize}
	\item Nếu $l$ nằm trong tập đỉnh liên cụm của cụm $i$, $l$ được chọn làm gốc cục bộ của cụm.
	\item Ngược lại, gọi $p$ là chỉ số index của $l$ lớn nhất trong cụm $i$ của các tác vụ còn lại. Khi đó chọn đỉnh có index = (p-1) mod size($C^{j*}_i$) + 1 trong tập đỉnh liên cụm được chọn làm gốc cục bộ của cụm $i$  của tác vụ $j$.
\end{itemize}
Chi tiết của \gls{pco} được mô tả ở thuật toán~\ref{alg:decoding1}. Độ phức tạp của \gls{pco} là $O(V)$ với $V$ là số đỉnh của đồ thị trong không gian \gls{uss}. 
\begin{algorithm}[htbp]
	\setstretch{0.9}
	\KwIn{
		\begin{itemize}
			\item Đồ thị đầu vào của tác vụ thứ $i$ là $G^{i}( V^{i}, E^{i}, C^{i},  C^{i*}, s^{i},  h^{i})$,  $C^{i} =\{C^{i}_{1}, C^{i}_{2},..., C^{i}_{h^i}\}$ và  $C^{i*} =\{C^{i*}_{1}, C^{i*}_{2}, ...,C^{*}_{h^{i}}\}$.
			\item Đồ thị trong không gian \gls{uss} $G_u(V,E,C,h)$.
			\item Biểu diễn cá thể trong không gian \gls{uss} $I =\{r_{1}, r_{2},..., r_{h}\}$ 
		\end{itemize}
	}
	\KwOut{Biểu diễn cá thể trong tác vụ thứ $i$ }
	\BlankLine
	\Begin
	{
		$Genes \gets [ ]$\;
		\For{$j \gets 1$ to $h^i$}
		{
			
			$l \gets$ $r_j$   \Comment{ Phần tử thứ $j$ của $I$}\;
			\If{ Đỉnh  $l$ không xuất hiện trong tập đỉnh liên cụm $C^{i*}_{j}$ của  $G^i$}
			{
				$p \gets$  Chỉ số vị trí tối đa của  $l$ trong tập đỉnh liên cụm của cụm $j$ trong các tác vụ còn lại\;
				$size_j \gets$ Kích thước của tập đỉnh liên cụm  $C^{i*}_{j}$\;
				$p \gets$ $(p-1) \mod size_j +1 $\;
				$l \gets$ Phần tử có chỉ số $p$ tương ứng trong  $C^{i*}_{j}$\; 
			}
			$Genes$.append($l$)\; 
		}
		\Return $Genes$\;
	}
	\caption{Phương pháp xây dựng biểu diễn cá thể trong từng tác vụ}
	\label{alg:decoding1}
\end{algorithm}
Hình~\ref{fig:mfea_decodingMFEA} chỉ ra cách phưong pháp tìm biểu diễn của cá thể trong không gian riêng của hai tác vụ $T_1$ Và $T_2$ hoạt động. Hình ~\ref{fig:mfea_decodingMFEA_a} cung cấp biểu đồ thị của không gian tìm kiếm chung $G_u$ với 4 cụm. Tập các đỉnh liên cụm của các cụm 1, 2 và 3 của tác vụ $T_1$ lần lượt là $C^{1*}_1 = \{1, 6, 5\}$, $C^{1*}_2 = \{12, 11, 14\}$ và $C^{1*}_3 = \{9, 7, 3\}$  tương ứng. Tương tự tập đỉnh liên cụm của các cụm của tác vụ $T_2$ lần lượt là $C^{2*}_1 = \{3, 1, 7\}$, $C^{2*}_2 = \{11, 12, 13\}$, $C^{2*}_3 = \{6, 8, 9, 10\}$ và $C^{2*}_4 = \{14, 15, 16, 18, 19\}$. Xét biểu diễn riêng của cá thể trong tác vụ $T_1$. Đầu tiên do đỉnh nguồn của $T_1$ là đỉnh 1 và nằm ở cụm 1 nên gốc cục bộ của cụm 1 được gán là 1. Đỉnh 14 tồn tại trong tập đỉnh liên cụm $C^{1*}_2$ của tác vụ $T_1$ nên gốc cục bộ của cụm 2 được gán là 14. Đỉnh 6 không xuất hiện trong $C^{1*}_3$ và có chỉ số (index) của nó trong cụm 3 của tác vụ $T_2$ là 1. Hơn nữa, kích thước của tập $C^{1*}_3$ của tác vụ $T_1$ là 3. Do đó đỉnh có chỉ số = (1-1) mod 3 +1 = 1 (tức là đỉnh 9) được chọn làm gốc cục bộ của cụm 3 trong tác vụ $T_1$. Quá trình xây dựng biểu diễn riêng của cá thể trong tác vụ $T_2$ tương tự. Kết quả thu được hai biểu diễn riêng cá thể trong hai tác được minh họa ở hình ~\ref{fig:mfea_decodingMFEA_b}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{.48\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.4}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/decodeMFEA/decodeMFEA_a.png}
		\caption{}
		\label{fig:mfea_decodingMFEA_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.35}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/decodeMFEA/decodeMFEA_b.png}
		\caption{}
		\label{fig:mfea_decodingMFEA_b}
	\end{subfigure}
	\caption{Quá trình xây dựng biểu diễn cá thể trong không gian riêng}
	\label{fig:mfea_decodingMFEA}
\end{figure}
\section{Phương pháp đánh giá đề xuất}
Xem xét một cây khung phân cụm $T$ là lời giải bài toán \gls{cluspt},  dựa trên công thức ~\ref{eq:fitness} trong mục~\ref{sec:reason} và cách mã hóa đề xuất, thành phần chi phí từ gốc cục bộ hay đỉnh nguồn đến tất các các đỉnh trong cùng một cụm có thể hoàn toàn xác định bằng thuật toán Dijsktra nếu ta biết thông tin về gốc cục bộ của cụm đó. Do đó, nghiên cứu đề xuất, chỉ tính toán chi phí này cho mỗi cụm cho các gốc cục bộ trong lần gọi tính toán đầu tiên và lưu vào bộ nhớ. Khi các lời gọi sau được thực hiện với cùng gốc cục bộ, giá trị chi phí trong bộ nhớ tương ứng sẽ được lấy ra. Sau một thời gian, thành phần chi phí cần tính thêm chỉ là đường đi từ đỉnh nguồn đến gốc cục bộ của mỗi cụm. Điều này giảm một lượng chi phí tính toán rất lớn vì thuật toán Dijsktra yêu cầu một chi phí tính toán khá tốn kém.

\section{Độ phức tạp của thuật toán}
Gọi N là kích thước quần thể và số thế hệ của thuật toán là $t$. K là số bài toán \gls{cluspt} giải quyết đồng thời. $V^i,E^i$ và$ C^i$ lần lượt là tập đỉnh, tập cạnh và tập cụm của đồ thị đầu vào trong tác vụ thứ $i$. Số cụm của tác vụ thứu $i$ là  $h^i = |C^i|$. Số đỉnh và số cạnh của đồ thị đầu vào lớn nhất lần lượt là $V_{max} = max_{i=1}^K |V^i|$ và $E_{max} = max_{i=1}^K |E^i|$. Gọi V và h là tập đỉnh và số cụm của đồ thị trong không gian \gls{uss}. Khi đó, $h = max_{i=1}^K h^i$ và $|V|= \sum_{i=1}^h( max( C^{1}_i, C^{2}_i, \dots, C^{K}_i ))$. 

Để đánh giá độ phức tạp của thuật toán \gls{k-mfea} đề xuất, đồ án sử dụng kí hiệu O lớn như sau:
\begin{itemize}
	\item Chi phí khởi tạo không gian chung $O(\sum_{i =1}^K |V^i|) = O(K*V_{max})$ 
	\item Chi phí khởi tạo cá thể: $O(h*N)$
	\item Chi phí lai ghép: $O(h*(t-1)*N)$
	\item Chi phí đột biến: $O(1*N*(t-1))= O(N*(t-1))$ 
	\item Chi phí xây dựng cá thể trong tác vụ cụ thể $O(|V|*N*t)$
	\item Chị  phí sửa chữa cá thể: $O(|V|*N*t)$
	\item Chi phí xây dựng lời giải \gls{cluspt} và đánh giá độ thích nghi cho mỗi cá thể $O((E_{max} +V_{max}*logV_{max})*N*t)$.
	\item Chi phí cập nhật scalar fitness: $O(NlogN*t)$
\end{itemize}

Do đó, độ phức tạp thuật toán \gls{k-mfea} đề xuất là   

 $= O(K*V_{max} + h*N*t + |V|*N*t + (E_{max} +V_{max}*logV_{max})*N*t + NlogN*t)$.
%\section{Thực nghiệm và đánh giá mức độ hiệu quả của thuật toán đề xuất}
%
%\subsection{Dữ liệu thực nghiệm}
%Do chưa có bộ dữ liệu có sẵn cho bài toán CluSPT, chúng tôi đã tự sinh ra một bộ dữ liệu thực nghiệm dựa trên bộ MOM của bài toán Người du lịch theo cụm [13]. Bộ dữ liệu được tạo bao gồm 6 kiểu riêng biệt, mỗi kiểu được sinh ra từ các thuật toán khác nhau, và được phân thành 2 loại dựa trên kích thước: bộ dữ liệu nhỏ với mỗi mẫu có từ 30 đến 120 đỉnh, và bộ dữ liệu lớn với mỗi mẫu có nhiều hơn 262 đỉnh. Bộ dữ liệu này được đánh giá là thích hợp để thực nghiệm trên nhiều bài toán phân cụm khác nhau.
%
%Tuy nhiên, để bộ dữ liệu phù hợp cho việc đánh giá độ hiệu quả của thuật toán đề xuất trong việc giải bài toán CluSPT, nghiên cứu đã chọn ngẫu nhiên 1 đỉnh làm đỉnh nguồn cho mỗi mẫu. Các mẫu với số chiều từ 30 đến 500 được chọn để tiến hành thực nghiệm. 
%
%Tất cả bộ dữ liệu thực nghiệm được lưu tại [14].
%\subsection{Kịch bản thực nghiệm}
%Để đánh giá hiệu năng của các thuật toán đề xuất, nghiên cứu thực hiện ba kịch bản thực nghiệm:
%\begin{itemize}
%	\item Trên kịch bản thứ nhât, kết quả của thuật toán đề xuất \gls{k-mfea} được so sánh với 2 thuật toán mới nhất để giải bài toán \gls{cluspt} là \gls{g-mfea} [12] dùng mã hóa Caley và \gls{hbrga}[15] (sử dụng mã hóa cạnh) dựa trên các test thống kê phi tham số để kiểm tra sự khác biệt đáng kể về mặt kết quả thu được.
%	\item Kịch bản thứ hai, sau khi chứng minh có sự khác biệt đáng kể về mặt kết quả, các so sánh chi tiết vầ chất lượng lời giải giữa các thuật toán được thực hiện.
%	\item Cuối cùng, thực hiện phân tích xu hướng hội tụ của các giải thuật đề xuất và yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng của thuật toán. 
%\end{itemize}
%Với mỗi bộ dữ liệu, kết quả được thống kê dựa trên 30 lần thực hiện độc lập trên máy tính (Intel Core i7 - 4790 - 3,60 GHz, RAM 16 GB). Các tham số được sử dụng: kích thước quần thể gồm 100 cá thể được phát triển qua 500 thế hệ, nghĩa là số lần đánh giá là 50000; xác suất lai ghép là 0.5; tỉ lệ đột biến là 0.05; số tác vụ trong MFEA là 2. Các mã nguồn được cài đặt bằng ngôn ngữ Java.
%\subsection{So sánh hiệu quả với các thuật toán đã có}
%Để kiểm tra ảnh hưởng của của thuật toán tiến hóa đa nhiệm đề xuất \gls{k-mfea} với \gls{hbrga} và \gls{g-mfea} trên các kết quả thu được, chúng tôi sử dụng thống kê phi tham số để phân tích kết quả thu được. Quá trình phân tích gồm hai bước:
%\begin{itemize}
%	\item Bước đầu tiên, sử dụng các phương pháp thống kê Friedman, Aligned Friedman, Quade [16] để kiểm tra sự khác biệt đáng kể giữa các kết quả thu được của các thuật toán
%	\item Bước thứ hai, sau khi kiểm tra có phát hiện sự khác biệt đáng kể giữa các thuật toán, nghiên cứu sử dụng sử dụng phương pháp thống kê post-hoc để so sánh từng cặp thuật toán với nhau.
%\end{itemize}
%\subsection{Phân tích dựa trên các test thống kê}
%Kết quả của việc áp dụng các test thống kê Friedman và Iman-Davenport được cho ở Bảng~\ref{tab:Results_Friedman}. Các giá trị thu được đều lớn hơn giá trị ngưỡng liên kết, do đó có sự khác biệt đáng kể trong kết quả thu được của các thuật toán với độ tự tin 95\%. 
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%	\input{Table_Data/Results_Ranking}
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%Ở Bảng~\ref{tab:Results_Rank}, hạng của các thuật toán \gls{k-mfea} và hai thuật toán còn lại sau khi sử dụng các test thống kê được trình bày. Kết quả cho thấy hạng của thuật toán dề xuất \gls{k-mfea} tốt hơn hẳn hai thuật toán còn lại trên tất cả các loại test thống kê. Các thuật toán có sự khác biệt rõ rệt về kết quả.
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%\input{Table_Data/Results_CompareControlAlg}
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%
%Tiếp theo, do thuật toán \gls{k-mfea} có hạng nhỏ nhất ở bảng~\ref{tab:Results_Rank}, nên được chọn làm thuật toán điều khiển để so sánh với hai thuật toán còn lại bằng cách sử dụng các thủ tục kiểm tra mạnh như Holm, Holland và các giá trị thu được ở bảng~\ref{tab:CompareControlAlg},~\ref{tab:Adjust_p_FriedmanAliged} và ~\ref{tab:Adjust_p_QUADE}. Kết quả cho thấy giá trị p-value thu được đều nhỏ hơn rất nhiều ngưỡng $\alpha = 0.05$. Do đó, có sự khác biệt rõ rệt giữa chất lượng lời giải của \gls{k-mfea} với các thuật toán còn lại. Các thuật toán có kết quả tồi hơn \gls{k-mfea} được in đậm trong các bảng.
%
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%\input{Table_Data/Results_Adjust_p_FriedmanAligned}
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%\input{Table_Data/Results_Adjust_p_Quade}
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%\subsection{So sánh chi tiết thuật toán \gls{k-mfea} với \gls{g-mfea} và \gls{hbrga} trên chất lượng lời giải}
%Bảng 6 tóm tắt các kết quả thu được của thuật toán đề xuất \gls{k-mfea} khi so sánh với hai thuật toán còn lại. Kết quả chỉ ra rằng \gls{k-mfea} vượt trội hơn hẳn so với \gls{hbrga} trên hầu hết các bộ dữ liệu, và kết quả của \gls{hbrga} chỉ bằng so với \gls{k-mfea} trên 1 mẫu dữ liệu kiểu 5. So sánh giữa \gls{k-mfea} và \gls{g-mfea}, có 29 trường hợp thử nghiệm mà hiệu suất của 2 thuật toán là tương đương nhau. Các trường hợp này đều thuộc bộ dữ liệu nhỏ, với số chiều không vượt quá 76. \gls{g-mfea} chỉ cho kết quả tốt hơn \gls{k-mfea} trên 2 mẫu dữ liệu (5i500-304 trong kiểu 5 và 9pr439-3x3 trong kiểu 6). Ngược lại, kết quả của \gls{k-mfea} tốt hơn \gls{g-mfea} trong 108 trên 139 mẫu dữ liệu. Cụ thể, thuật toán đề xuất cho kết quả tốt hơn \gls{g-mfea} trên tất cả bộ dữ liệu của kiểu 1 có kích thước lớn và kiểu 3.
%
%\input{Table_Data/SumeryResults}
%
%Giá trị trung bình của RPD của \gls{k-mfea} với \gls{g-mfea} và \gls{hbrga} trên từng kiểu dữ liệu được trình bày ở hình 8, trong đó nhãn \gls{g-mfea} và \gls{hbrga} lần lượt là kí hiệu cho RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) và RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}). Hình 8 cho thấy giá trị trung bình RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) lớn hơn RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}) trên kiểu 6 nhỏ, kiểu 4 và kiểu 1. Cụ thể, RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) lần lượt cho các kiểu này là 4.4\%, 2.4\% và 4.1\%. Ngược lại, trung bình RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) nhỏ hơn RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}) trên các kiểu dữ liệu còn lại, trong đó trung bình RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}) cao nhất trên kiểu 3 với giá trị 2.2\% và thấp nhất trên kiểu 5 nhỏ với giá trị 1.1\%.
%Hình 9 cho thấy giá trị RPD lớn nhất của \gls{k-mfea} so với hai thuật toán còn lại. Giá trị RDP tối đa của \gls{k-mfea} so với \gls{g-mfea} là 18.6\%.
%
%\renewcommand{\scalefigure}{0.7}
%\begin{figure*}[htbp]
%	\centering
%	\begin{subfigure}{.48\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/RPD/RPD_Avg4.png}
%		\caption{Average \glsentrytext{rpd}}
%		\label{fig:RPD_Avg}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}{.48\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/RPD/RPD_Max4.png}
%		\caption{Maximum \glsentrytext{rpd}}
%		\label{fig:RPD_Max}
%	\end{subfigure}
%	\caption{Giá trị RPD trung bình và RPD tối đa của \glsentrytext{k-mfea} trong sự so sánh với \glsentrytext{g-mfea} và and \glsentrytext{hbrga} trên các kiểu dữ liệu}
%	\label{fig:RPD}
%\end{figure*}
%\subsection{So sánh xu hướng hội tụ của thuật toán}
%Để phân tích xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea}, hàm mục tiêu của các tác vụ được chuẩn hóa và tính trung bình theo công thức trong [3]. Ở mỗi kiểu, một cặp các bộ dữ liệu được chọn ngẫu nhiên để thực hiện phân tích.  Hình 10, 11 và 12 minh họa các xu hướng hội tụ chính của hai thuật toán \gls{k-mfea} và \gls{g-mfea} khi giải đồng thời các bộ dữ liệu 10pr439 và 25a280 trong kiểu 1; bộ 5i300-108 và 5i400-205 trong kiểu 5 và bộ 9pcb442-3x3 và 9pr439-3x3 trong kiểu 6. Nhìn chung, xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea} hội tụ nhanh hơn một trong K-MFEA và có thể phân loại thành hai xu hướng chính:
%\begin{itemize}
%	\item Xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea} nhanh hơn \gls{g-mfea} trên tất cả các thế hệ như trong hình 10.
%	\item \gls{k-mfea} hội tụ nhanh hơn \gls{g-mfea} trên thế hệ cuối, nhưng trong các thế hệ đầu, \gls{g-mfea} thường hội tụ nhanh hơn \gls{k-mfea} như trong hình 11 và 12.
%\end{itemize}
%Từ đó, ta có thể kết luận rằng thuật toán \gls{k-mfea} giúp cải thiện chất lượng lời giải của bài toán \gls{cluspt} so với phương pháp \gls{g-mfea}.
%
%
%\setlength{\intextsep}{6pt}
%\renewcommand{\scalefigure}{0.53}
%\begin{figure}[htbp]
%	\centering
%	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/Convergence/Type1_Convergence.png}
%		\caption{Type 1}
%		\label{fig:Type_1_convergence}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/Convergence/Type5_Convergence.png}
%		\caption{Type 5}
%		\label{fig:Type_5_convergence}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/Convergence/Type6_Convergence.png}
%		\caption{Type 6}
%		\label{fig:Type_6_convergence}
%	\end{subfigure}
%	\caption{Xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea} so với \gls{g-mfea} khi giải hai bộ 10pr439 and 25a280 trong Kiểu 1;  bộ  5i300-108 và 5i400-205 trong Kiểu 5; bộ 9pcb442-3x3 và 9pr439-3x3 trong Kiểu 6 đồng thời.}
%	\label{fig:ConvergenceTrends}
%\end{figure}
%\setlength{\intextsep}{0pt}
%\section{Phân tích yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng lời giải của thuật toán}
%Để phân tích mối liên hệ của số đỉnh đến chất lượng lời giải của thuật toán, nghiên cứu tiến hành các thống kê như hình 13,14 và 15. Từ hình vẽ này ta thấy, ở các bộ có đỉnh nhỏ, chất lượng lời giải của \gls{k-mfea} và \gls{g-mfea} khá tương tự nhau. Nhưng khi số đỉnh tăng dần, hiệu suất của \gls{k-mfea} vượt trội hơn hẳn so với các giải thuật trước đó.
%
%\setlength{\intextsep}{0pt}
%\renewcommand{\scalefigure}{0.6}
%\begin{figure}[htbp]
%	\centering
%	\begin{subfigure}{.99\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/ScatterGraphs/Type1_NumVertex_K_MFEA_G-MFEA.png}
%		\caption{Type 1}
%		\label{fig:Type1_NumCluster_N_MFEA_HBRGA}
%	\end{subfigure}   
%	\begin{subfigure}{.99\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/ScatterGraphs/Type5_NumVertex_K_MFEA_G-MFEA.png}
%		\caption{Type 5}
%		\label{fig:Type5_NumCluster_N_MFEA_HBRGA}
%	\end{subfigure}
%	\begin{subfigure}{.99\linewidth}
%		\centering
%		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/ScatterGraphs/Type6_NumVertex_K_MFEA_G-MFEA.png}
%		\caption{Type 6}
%		\label{fig:Type6_NumCluster_N_MFEA_HBRGA}
%	\end{subfigure}   
%	\caption{The scatter of the number of vertices and the comparison between \gls{k-mfea} with \gls{g-mfea} in the Types 1, 5 and 6}
%	\label{fig:Scatter_NumCluster}
%\end{figure}